「中國」疆界不斷變動 「自古以來」思維狹隘

「中國」疆界不斷變動 「自古以來」思維狹隘｜余震宇

2018-09-183.5K
壹週刊

拙文自上星期刊登之後，有市民指出今日南越既屬中國，香港曾經隨南越獨立自然屬於偽命題。其實，問題的癥結在於「中國」的歷朝疆域各有不同，坊間以今日「中國」的國界解釋古代的領土問題，殊不合理。筆者並不打算在本文對今日中國的領土問題作出評論，皆在列出古代中國文獻反映「中國」領土概念隨時變化，指出以「自古以來」論證香港屬於中國領土並非最適切的陳述。

根據往史，導致「中國」疆界出現變化有四種主要因素，第一是「中國」疆界由中原地帶向四周伸延，例如夏商周時期；第二是「外邦」由於攻戰行納入中國版圖，例如元朝時期；第三是民族融和，例如春秋戰國時期，秦楚為圖爭霸，融入中華文化；第四是地方政權由「中國」獨立，導致疆界不斷發生變動，直至二戰之後，疆界才穩定下來。

中國歷史學家顧頡剛的《中國史學入門》指出甲骨文無「越」的資料，並說商朝的南界僅至江蘇，尚未延伸至更南邊的地帶。

西周、春秋及戰國時期，秦楚等邊陲國家，認為晉宋等才是中國，《史記．楚世家》記載楚國國君熊渠自云：「我蠻夷也，不與中國之號謚。」《史記．秦本紀》：「秦僻在雍州，不與中國諸侯之會盟。」《史記．吳太伯世家》亦說：「吳王北會諸侯於黃池，欲霸中國以全周室。」反映當時陝西、湖北等地帶，當時不屬「中國」，地域極為狹小。

直至秦滅六國，開拓夏商周以來最大版圖。其後秦始皇發動南平百越之戰，疆土才延伸至兩廣包括今日香港地帶。三國時期，魏蜀吳鼎立。前秦苻堅認為只有曹魏疆土才算「中國」。《晉書．載記》「（苻堅）劉禪可非漢之遺祚，然終為中國之所并。」曹魏只有長江以北的領土，而今人理解，以為魏蜀吳俱為「中國」，與當時的理解有極大出入。

五胡亂華後，晉室南渡。無論東晉，並宋齊梁陳，均為漢人建立的政權，與北方外族的國家有異，自此「中國」則改為代指長江以南的政府，《金史》即有提及：「昔江左六朝之時，淮南屢嘗屬中國矣。」盛唐時期，北至俄羅斯安加拉河流域、西至烏茲別克、南至越南一帶。惟中唐之後，失去西域及東北領地，反映即使同一朝代，其「中國」的疆界亦有變動。

五代十國時期，梁唐晉漢周在長江以北建立政權，一律稱為「中國」，相反大多位於長江以南的其他政權，均不在「中國」之列。北宋時期，早已失去燕雲十六州。靖康之難後，宋室南遷，自始僅有半壁江山。

南宋時期，岳飛將北方傀儡及南宋政權並稱「中國」，《宋史．岳飛傳》：「飛數見帝，論恢復之略。又手疏言：『金人所以立劉豫於河南，蓋欲荼毒中原，以中國攻中國……。』」民族英雄口中，竟然出現兩個「中國」，若以今日角度觀之，則明顯為政治不正確，但往史不能改變，這是千真萬確的記錄。

元朝時期，其疆域北至西伯利亞南部、東至興安外嶺及庫頁島、南至南海等地。

明成祖永樂年間，版圖即使沒有元代廣大，但仍包括今日俄羅斯領土，例如庫頁島等地。

清康熙時期，領土除今日中國疆域外，還包括蒙古國（外蒙）、緬甸北部、台灣及南海諸島等地。

民國時期，日本於1931年佔領東三省，並扶植前清皇帝溥儀成立「滿洲國」，直至二戰結束前，中國一度失去東北大片領土。1945年10月，中華民國政府根據外蒙公投結果，承認外蒙獨立，內蒙則仍屬中國。1949年，中華民國政府退守台灣，中共政權於大陸建政，至今中共仍然強調台灣仍為中國領土的一部份。

中華人民共和國時期，1950年中共發動昌都戰役，佔領西藏。1962年，中印爆發戰爭，領土問題至今仍未解決。1964及1974年，中越開戰，先後控制西沙群島及南沙9個島礁。中共建政後，除戰爭之外，亦與蒙古、緬甸、尼泊爾、朝鮮、巴基斯坦、阿富汗及俄羅斯簽訂條約，重新訂下邊界。

1997年及1999年，港澳主權先後移交中國，重新納入中國版圖。

三國地圖，綠色部份曹魏疆土，其餘蜀吳不屬「中國」。

五代後晉地圖，圖中紫藍色位置，便是當時的「中國」，長江下游的各國陷入分裂狀態。

元代版圖。當時版圖極大，若用「自古以來」的標準收復河山的話，世界自此陷入多事之秋了。

南宋地圖，當時「中國」僅得長江以南的半壁江山，相較今日中國版圖差之極遠。

盛唐版圖，當時所謂「中國」版圖，西至阿富汗，北至俄羅斯南部。

「自古以來」論調背後的思維

這種利用「自古以來」推論領土主權屬於中國的思考，自先秦時期已經出現，《詩經．小雅．北山》提及「普天之下，莫非王土。率土之濱，莫非王臣」，意指普天之下，沒有一處不是王的管轄範圍；四海之內，沒有一人不是王的臣民。在數千年的歷史之中，中國認為只有自己一國存在，若處於分裂狀態，則有正統與非正統之分；若牽涉外族政權，則有中國與外夷之辨。歷史上有所謂漢唐盛世，四夷入朝，諸國朝貢，這種思維一直嵌入中國人的思維，造成狹隘的民族主義情意結。

直至鴉片戰爭落敗之後，才被迫承認世界上有國家較自己優勝。改革開放之後，中國經濟崛起，在全球的話語權的份量激增，再次將昔日的思維搬到今日的主權論述之中。其實，若清晰掌握古代「中國」的疆界一直處於變動之中，亦明瞭地方政權的確曾有獨立的例子出現，那麼不僅無法論證主權的合法性，對於處於其他領土問題亦只會軟弱無力。

自秦漢開中原炎黃子孫開始殖民南侵
但係魏晉南北朝2,3百年
中原被胡人侵佔
中原人被殺7788
中原成為胡漢大雜燴
大唐李世民祖先係胡人。。
所以中國歷史應正名"中原帝國歷史"

第聶伯河以東自古以來屬於中國

中華文化係以中原為主
消滅其他文化
例如推普廢粵 西藏新疆文化 ...
中華民族係以中原所謂漢族為主
近代屈南方閩粤百越族人為南漢人

又提元朝，屌

問下俄佬係咪囉

成篇文既中國都係計傳承
即係要前朝倒台 先可以繼承"中國" 但最要果點就唔講?
中華人民共和國到現在都唔係中國 中國塊招牌仲係 中華民國 中共根本冇資格"收回"或者管活香港

問俄佬拎番未